---
layout: post
title: "[SDE] 2.3 Exercises (Part 4)"
date: 2025-12-13 12:45 +0900
description: "ì±… 2ì¥ì˜ ì—°ìŠµë¬¸ì œ í’€ì´ (Part 2) ë¬¸ì œ 2.17 ~ 2.20"
author: shiggy
categories: [ê³µë¶€, "í™•ë¥ ë¯¸ë¶„ë°©ì •ì‹(SDE)"]
tag:   [sde, stochastic calculus, measure theory, probability space, random variable, lp space, stochastic process, kolmogorov extension theorem, brownian motion, gaussian process]
pin: false
math: true
mermaid: true
toc: true
comments: true
render_with_liqueid: true
---

## ì‹œì‘ì— ì•ì„œ..

> ì´ í¬ìŠ¤íŒ… ì‹œë¦¬ì¦ˆëŠ” Diffusionì„ ê³µë¶€í•˜ë‹¤ SDEë¥¼ ê³µë¶€í•´ì•¼í•œë‹¤ëŠ” ìƒê°ìœ¼ë¡œ í˜¼ì ì±…ì„ ì½ìœ¼ë©° ì •ë¦¬í•œ ê¸€ì…ë‹ˆë‹¤. Bernt Ã˜ksendal êµìˆ˜ë‹˜ì˜ ì±… "Stochastic Differential Equations: An Introduction with Applications[^1]"ì„ ì°¸ê³ í•˜ì—¬ ì‘ì„±í•˜ì˜€ìŠµë‹ˆë‹¤.
{:.prompt-tip}

---

## Ex. 2.17.

> **2.17**
>
> ë§Œì•½  $X_t(\cdot): \Omega \to \mathbf{R}$ê°€ ì—°ì† í™•ë¥  ê³¼ì •(continuous stochastic process)ì´ë¼ë©´, $p > 0$ì— ëŒ€í•´ $X_t$ì˜ $p$-ë²ˆì§¸ ë³€ë™ ê³¼ì •($p$'th variation process) $\langle X, X \rangle_t^{(p)}$ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ì˜ëœë‹¤.
>
> $$\langle X, X \rangle _t^{(p)}(\omega) = \lim_{\Delta t_k \to 0} \sum_{t_k \leq t} |X_{t_{k+1}}(\omega) - X_{t_k}(\omega)|^p \quad (\text{í™•ë¥  ìˆ˜ë ´})$$
>
> ì—¬ê¸°ì„œ $0 = t_1 < t_2 < \dots < t_n = t$ ì´ë©° $\Delta t_k = t_{k+1} - t_k$ ì´ë‹¤.
> íŠ¹íˆ $p=1$ì¼ ë•Œ ì´ ê³¼ì •ì€ **ì „ë³€ë™ ê³¼ì •(total variation process)**ì´ë¼ ë¶ˆë¦¬ë©°, $p=2$ì¼ ë•ŒëŠ” **ì´ì°¨ ë³€ë™ ê³¼ì •(quadratic variation process)**ì´ë¼ ë¶ˆë¦°ë‹¤. (ì—°ìŠµë¬¸ì œ 4.7 ì°¸ì¡°)
>
> ì´ì œ ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ $B_t \in \mathbb{R}$ì— ëŒ€í•˜ì—¬, ê·¸ ì´ì°¨ ë³€ë™ ê³¼ì •ì´ ë‹¨ìˆœíˆ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ìŒì„ ë³´ì´ì.
>
> $$\langle B, B \rangle _t(\omega) = \langle B, B \rangle _t^{(2)}(\omega) = t \quad \text{a.s. (almost surely)}$$
>
> ë‹¤ìŒ ê³¼ì •ì„ ë”°ë¼ ì¦ëª…í•˜ë¼:
>
> 1. ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ì˜í•˜ê³ ,
>
>       $$\Delta B_k = B_{t_{k+1}} - B_{t_k}$$
>
>       ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë‘ì.
>
>      $$Y(t, \omega) = \sum_{t_k \leq t} (\Delta B_k)^2$$
>
>      ì´ ë•Œ ë‹¤ìŒì„ ì¦ëª…í•˜ë¼.
>
>      $$E \left[ \left( \sum_{t_k \leq t} (\Delta B_k)^2 - t \right)^2 \right] = 2 \sum_{t_k \leq t} (\Delta t_k)^2$$
>
>      ê·¸ë¦¬ê³  ì´ë¥¼ í†µí•´ ë¶„í• ì˜ í¬ê¸°ê°€ 0ìœ¼ë¡œ ê°ˆ ë•Œ ($\Delta t_k \to 0$, ì±… ì›ë¬¸ì—ì„œëŠ” $\Delta t_k \rightarrow \infty$ë¼ê³  ì¨ìˆìœ¼ë‚˜ ì•„ë¬´ë¦¬ ìƒê°í•´ë„ ì˜¤íƒ€ê°™ì•„ì„œ ì´ë ‡ê²Œ ì˜ì—­í–ˆìŠµë‹ˆë‹¤.), $Y(t, \cdot)$ê°€ $t$ë¡œ $L^2(P)$ ìˆ˜ë ´í•¨ì„ ìœ ë„í•˜ë¼.
> 2. a)ì˜ ê²°ê³¼ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ê±°ì˜ ëª¨ë“  ê²½ë¡œ (a.a. paths)ê°€ $[0, t]$ êµ¬ê°„ì—ì„œ ìœ ê³„ ë³€ë™(bounded variation)ì„ ê°–ì§€ *ì•ŠìŒì„* ì¦ëª…í•˜ë¼. ì¦‰, ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì „ë³€ë™(tatal variation)ì€ ê±°ì˜ í™•ì‹¤íˆ(a.s.) ë¬´í•œëŒ€ì´ë‹¤.
{:.exercise-box}

<details markdown="1">
<summary>ğŸ“‚ í’€ì´</summary>

<details markdown="1">
<summary><strong>2.17.a)</strong></summary>

ìš°ë¦¬ê°€ ì¦ëª…í•´ì•¼ í•˜ëŠ” ì‹ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
E \left[ \left( \sum_{t_k \leq t} (\Delta B_k)^2 - t \right)^2 \right] = 2 \sum_{t_k \leq t} (\Delta t_k)^2. \tag{2.17.1}
$$

ì´ ì‹ì˜ ì¢Œë³€ì„ ì‚´í´ë³´ì. $\Delta t = t_{k+1} - t_k$ë¡œ ì •ì˜ì˜í–ˆìœ¼ë¯€ë¡œ, $t$ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë‹¤ì‹œ ì“¸ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
t = \sum_{t_k \leq t} \Delta t_k.
$$

ë”°ë¼ì„œ ì‹ 2.17.1ì˜ ì¢Œë³€ì˜ ê´„í˜¸ ì•ˆìª½ ë¶€ë¶„ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì“¸ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\begin{aligned}
\sum (\Delta B_k)^2 - t = \sum (\Delta B_k)^2 - \sum \Delta t_k = \sum \left( (\Delta B_k)^2 - \Delta t_k \right).
\end{aligned}
$$

í¸ì˜ìƒ $X_k = (\Delta B_k)^2 - \Delta t_k$ë¡œ ì •ì˜í•˜ì. ê·¸ëŸ¬ë©´ ìš°ë¦¬ê°€ ì¦ëª…í•´ì•¼ í•˜ëŠ” ì‹ì€ $E[(\sum X_k)^2]$ì˜ ê¼´ì´ ëœë‹¤.

ê¸°ëŒ“ê°’ ì•ˆì˜ ì œê³±ì„ ì „ê°œí•˜ë©´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$
\left( \sum_k X_k \right)^2 = \sum_k X_k^2 + 2 \sum_{i \neq j} X_i X_j.
$$

ìœ„ ì‹ì˜ ê¸°ëŒ“ê°’ì„ ì·¨í•˜ë©´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$
\begin{aligned}
E \left[ \left( \sum_k X_k \right)^2 \right] &= E \left[ \sum_k X_k^2 \right] + 2 E \left[ \sum_{i \neq j} X_i X_j \right] \\
&= \sum_k E[X_k^2] + 2 \sum_{i \neq j} E[X_i X_j].
\end{aligned}
$$

ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ë…ë¦½ ì¦ê°€ ì„±ì§ˆì— ì˜í•´, $i \neq j$ì¼ ë•Œ $X_i$ì™€ $X_j$ëŠ” ë…ë¦½ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $E[X_i X_j] = E[X_i] E[X_j]$ì´ë‹¤. ì´ì œ $E[X_k]$ë¥¼ ê³„ì‚°í•´ë³´ì.

$$
E[X_k] = E[(\Delta B_k)^2 - \Delta t_k] = E[(\Delta B_k)^2] - \Delta t_k.
$$

ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì„±ì§ˆì— ì˜í•´, $\Delta B_k$ëŠ” í‰ê· ì´ 0ì´ê³  ë¶„ì‚°ì´ $\Delta t_k$ì¸ ì •ê·œ ë¶„í¬ë¥¼ ë”°ë¥¸ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $E[(\Delta B_k)^2] = \Delta t_k$ì´ë‹¤. ì´ë¥¼ ëŒ€ì…í•˜ë©´ $E[X_k] = 0$ì´ ëœë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $E[X_i X_j] = E[X_i] E[X_j] = 0 \cdot 0 = 0$ì´ë¯€ë¡œ, ë‘ ë²ˆì§¸ í•­ì€ ì‚¬ë¼ì§„ë‹¤.

ì´ì œ $E[X_k^2]$ë¥¼ ê³„ì‚°í•´ë³´ì.

$$
\begin{aligned}
E[X_k^2] &= E[((\Delta B_k)^2 - \Delta t_k)^2] \\
&= E[(\Delta B_k)^4 - 2 (\Delta B_k)^2 \Delta t_k + (\Delta t_k)^2] \\
&= E[(\Delta B_k)^4] - 2 \Delta t_k E[(\Delta B_k)^2] + (\Delta t_k)^2.
\end{aligned}
$$

$\Delta B_k$ëŠ” Brownian motionì˜ ì¦ê°€í•­ì´ë¯€ë¡œ, ì •ê·œ ë¶„í¬ $N(0, \Delta t_k)$ë¥¼ ë”°ë¥¸ë‹¤. ì •ê·œ ë¶„í¬ì˜ ë„¤ ë²ˆì§¸ ëª¨ë©˜íŠ¸ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤(ì•ì—ì„œ í‘¼ ë¬¸ì œ 2.8ì„ ì ìš©í•´ë„ ëœë‹¤.):

$$
E[(\Delta B_k)^4] = 3 (\Delta t_k)^2.
$$

ê·¸ë¦¬ê³ , $E[(\Delta B_k)^2] = \Delta t_k$ì´ë‹¤. ì´ë¥¼ ëŒ€ì…í•˜ë©´,

$$
\begin{aligned}
E[X_k^2] &= 3 (\Delta t_k)^2 - 2 \Delta t_k \cdot \Delta t_k + (\Delta t_k)^2 \\
&= 3 (\Delta t_k)^2 - 2 (\Delta t_k)^2 + (\Delta t_k)^2 \\
&= 2 (\Delta t_k)^2.
\end{aligned}
$$

ë”°ë¼ì„œ, ìµœì¢…ì ìœ¼ë¡œ ìš°ë¦¬ëŠ” ë‹¤ìŒì„ ì–»ëŠ”ë‹¤:

$$
E \left[ \left( \sum_k X_k \right)^2 \right] = \sum_k E[X_k^2] = \sum_k 2 (\Delta t_k)^2 = 2 \sum_k (\Delta t_k)^2.
$$

ì´ëŠ” ìš°ë¦¬ê°€ ì¦ëª…í•˜ê³ ì í–ˆë˜ ì‹ 2.17.1ê³¼ ì¼ì¹˜í•œë‹¤.

ë¬¸ì œì—ì„œëŠ” ì¶”ê°€ë¡œ $L^2(P)$ ìˆ˜ë ´ì„ ìœ ë„í•˜ë¼ê³  í–ˆìœ¼ë¯€ë¡œ, ë¶„í• ì˜ í¬ê¸°ê°€ 0ìœ¼ë¡œ ê°ˆ ë•Œ ($\Delta t_k \to 0$) ìš°ë³€ì´ 0ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•¨ì„ ë³´ì´ë©´ ëœë‹¤.

$$
\begin{aligned}
\lim_{\max \Delta t_k \to 0} 2 \sum_k (\Delta t_k)^2 &\leq \lim_{\max \Delta t_k \to 0} 2 \cdot \max \Delta t_k \cdot \sum_k \Delta t_k \\
&= \lim_{\max \Delta t_k \to 0} 2 \cdot \max \Delta t_k \cdot t \\
&= 2 \cdot 0 \cdot t = 0.
\end{aligned}
$$

$0 \leq \lim E \left[ \left( \sum_k X_k \right)^2 \right] \leq 0$ì´ë¯€ë¡œ, ìš°ë¦¬ëŠ” ë‹¤ìŒì„ ê²°ë¡ ì§€ì„ ìˆ˜ ìˆë‹¤:

$$
E \left[ \left( \sum_k Y(t, \cdot) - t \right)^2 \right] \to 0 \quad \text{as } \max \Delta t_k \to 0.
$$

ë”°ë¼ì„œ $Y(t, \cdot)$ëŠ” $t$ë¡œ $L^2(P)$ ìˆ˜ë ´í•œë‹¤.

</details>

<details markdown="1">
<summary><strong>2.17.b)</strong></summary>

ìš°ë¦¬ê°€ (a)ì—ì„œ ì–»ì€ ê²°ê³¼ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$
\sum_k (\Delta B_k)^2 \xrightarrow{L^2(P)} t \quad \text{as } \max \Delta t_k \to 0.
$$

ì´ì œ ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ê±°ì˜ ëª¨ë“  ê²½ë¡œ(a.a. paths)ê°€ $[0, t]$ êµ¬ê°„ì—ì„œ ìœ ê³„ ë³€ë™(bounded variation)ì„ ê°–ì§€ ì•ŠìŒì„ ì¦ëª…í•˜ì. ì¦‰, ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì „ë³€ë™(total variation)ì€ ê±°ì˜ í™•ì‹¤íˆ(a.s.) ë¬´í•œëŒ€ì„ì„ ë³´ì´ì.

ê·€ë¥˜ë²•ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ì¦ëª…í•˜ì. ìš°ë¦¬ëŠ” ì› ëª…ì œì— ë°˜í•˜ëŠ” ë‹¤ìŒ ëª…ì œë¥¼ ì¦ëª…í•´ë³´ì. "ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì „ë³€ë™(total variation)ì€ ìœ í•œí•˜ë‹¤."

$\sum_k (\Delta B_k)^2 = \sum_k \lvert \Delta B_k \rvert \cdot \lvert \Delta B_k \rvert$ì´ë¯€ë¡œ, ê·¸ì¤‘ì˜ ìµœëŒ€ê°’ì„ ì´ìš©í•´ì„œ ë¶€ë“±ì‹ì„ ë§Œë“¤ì–´ë³´ì.

$$
\sum_k (\Delta B_k)^2 \leq \left( \max_k \lvert \Delta B_k \rvert \right) \cdot \sum_k \lvert \Delta B_k \rvert.
$$

ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ $B_t$ëŠ” ì—°ì†ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ ì‹œê°„ ê°„ê²©ì´ 0ìœ¼ë¡œ ì¤„ì–´ë“¤ë©´, ê·¸ ì‚¬ì´ì˜ ìœ„ì¹˜ ë³€í™”ëŸ‰ì˜ ìµœëŒ“ê°’ì€ 0ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•  ìˆ˜ ë°–ì— ì—†ë‹¤. ìš°ë¦¬ëŠ” ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ total variationì´ ìœ í•œí•˜ë‹¤ê³  ê°€ì •í–ˆìœ¼ë¯€ë¡œ, $\sum_k \lvert \Delta B_k \rvert < M$ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ ë‹¤ìŒì„ ì–»ëŠ”ë‹¤.

$$
\sum_k (\Delta B_k)^2 \xrightarrow{\max \Delta t_k \to 0} t \leq 0.
$$

$t >0$ì´ë¯€ë¡œ, ì´ëŠ” ëª¨ìˆœì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì „ë³€ë™(total variation)ì€ ê±°ì˜ í™•ì‹¤íˆ(a.s.) ë¬´í•œëŒ€ì„ì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

(ì¦ëª… ë)

</details>

</details>

---

## Ex. 2.18.

> **2.18**
>
> 1. í‘œë³¸ ê³µê°„ì„ $\Omega = \\{1, 2, 3, 4, 5 \\}$ë¼ í•˜ê³ , $\mathcal{U}$ë¥¼ $\Omega$ì˜ ë¶€ë¶„ì§‘í•©ë“¤ì˜ ëª¨ì„ì¸
>
>       $$\mathcal{U} = \{ \{1, 2, 3\}, \{3, 4, 5\} \}$$
> 
>       ë¼ê³  í•˜ì. ì´ë•Œ $\mathcal{U}$ë¥¼ í¬í•¨í•˜ëŠ” ê°€ì¥ ì‘ì€ $\sigma$-algebraë¥¼ êµ¬í•˜ë¼. (ì¦‰, $\mathcal{U}$ì— ì˜í•´ ìƒì„±ëœ $\sigma$-algebra $\mathcal{H}_{\mathcal{U}}$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.)
> 
> 2. í•¨ìˆ˜ $X: \Omega \to \mathbb{R}$ë¥¼ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ì˜í•˜ì.
>
>       $$X(1) = X(2) = 0, \quad X(3) = 10, \quad X(4) = X(5) = 1.$$
>
>       ì´ë•Œ í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $X$ëŠ” $\sigma$-algebra $\mathcal{H}_{\mathcal{U}}$ì— ëŒ€í•´ ê°€ì¸¡(measurable)ì¸ê°€?
>
> 3. í•¨ìˆ˜ $Y: \Omega \to \mathbb{R}$ë¥¼ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ì˜í•˜ì.
>
>      $$Y(1) = 0, \quad Y(2) = Y(3) = Y(4) = Y(5) = 1.$$
>
>      ì´ë•Œ, $Y$ì— ì˜í•´ ìƒì„±ëœ $\sigma$-algebra $\mathcal{H}_Y$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.
{:.exercise-box}

<details markdown="1">
<summary>ğŸ“‚ í’€ì´</summary>

<details markdown="1">
<summary><strong>2.18.a)</strong></summary>

$\sigma$-algebraëŠ”, ê³µì§‘í•©ê³¼ ì „ì²´ì§‘í•©ì„ í¬í•¨í•˜ê³ , ì—¬ì§‘í•©ì— ëŒ€í•´ ë‹«í˜€ìˆìœ¼ë©°, ê°€ì‚° í•©ì§‘í•©ì— ëŒ€í•´ ë‹«í˜€ìˆëŠ” ì§‘í•©ë“¤ì˜ ëª¨ì„ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ, $\mathcal{U}$ì— ì˜í•´ ìƒì„±ëœ ê°€ì¥ ì‘ì€ $\sigma$-algebra $\mathcal{H}_{\mathcal{U}}$ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
\mathcal{H}_{\mathcal{U}} = \{ \varnothing, \Omega, \{1, 2, 3\}, \{3, 4, 5\}, \{1, 2\}, \{4, 5\}, \{3\}, \{1, 2, 4, 5\} \}.
$$

</details>

<details markdown="1">
<summary><strong>2.18.b)</strong></summary>

$X$ê°€ ê°€ì§€ëŠ” ê°’ì€ $0, 1, 10$ ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $X$ì˜ ì—­ìƒì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:
- $X^{-1}(\\{0\\}) = \\{1, 2\\}$
- $X^{-1}(\\{1\\}) = \\{4, 5\\}$
- $X^{-1}(\\{10\\}) = \\{3\\}$

ìœ„ ì„¸ ì§‘í•© ëª¨ë‘ $\mathcal{H} _ {\mathcal{U}}$ì— ì†í•˜ë¯€ë¡œ, $X$ëŠ” $\mathcal{H} _ {\mathcal{U}}$ì— ëŒ€í•´ ê°€ì¸¡ì´ë‹¤.

</details>

<details markdown="1">
<summary><strong>2.18.c)</strong></summary>

$Y$ê°€ ìƒì„±í•˜ëŠ” $\sigma$-algebra $\mathcal{H}_Y$ë¥¼ êµ¬í•˜ê¸° ìœ„í•´ $Y$ì˜ ì—­ìƒì„ ì‚´í´ë³´ì:
- $Y^{-1}(\\{0\\}) = \\{1\\}$
- $Y^{-1}(\\{1\\}) = \\{2, 3, 4, 5\\}$

ì´ ë‘ ì§‘í•©ìœ¼ë¡œ ë¶€í„° ìƒì„±ë˜ëŠ” $\sigma$-algebraëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
\mathcal{H}_Y = \{ \varnothing, \Omega, \{1\}, \{2, 3, 4, 5\} \}.
$$

</details>

</details>

---

## Ex. 2.19.

> **2.19**
>
> $(\Omega, \mathcal{F}, \mu)$ë¥¼ í™•ë¥  ê³µê°„ì´ë¼ í•˜ê³  $p \in [1, \infty]$ë¼ í•˜ì.í•¨ìˆ˜ì—´ $\\{f_n\\}_{n=1}^{\infty}$ ($f_n \in L^p(\mu)$)ì´ ë‹¤ìŒ ì¡°ê±´ì„ ë§Œì¡±í•˜ë©´ **ì½”ì‹œ ìˆ˜ì—´(Cauchy sequence)**ì´ë¼ê³  í•œë‹¤.
>
> $$\|f_n - f_m\|_p \to 0 \quad \text{as  } n, m \to \infty.$$
>
> ë˜í•œ, ì–´ë–¤ $f \in L^p(\mu)$ê°€ ì¡´ì¬í•˜ì—¬ $L^p(\mu)$ ìƒì—ì„œ $f_n \to f$ë¡œ ìˆ˜ë ´í•  ë•Œ, ì´ ìˆ˜ì—´ì„ **ìˆ˜ë ´í•œë‹¤(convergent)**ê³  í•œë‹¤. ëª¨ë“  ìˆ˜ë ´í•˜ëŠ” ìˆ˜ì—´ì€ ì½”ì‹œ ìˆ˜ì—´ì„ì„ ì¦ëª…í•˜ë¼.  
> *(ì°¸ê³ : ì¸¡ë„ë¡ ì˜ ê¸°ë³¸ ì •ë¦¬ì— ë”°ë¥´ë©´ ì´ ì—­ë„ ì„±ë¦½í•œë‹¤. ì¦‰, $L^p(\mu)$ ê³µê°„ì˜ ëª¨ë“  ì½”ì‹œ ìˆ˜ì—´ì€ ìˆ˜ë ´í•œë‹¤. ì´ëŸ¬í•œ ì„±ì§ˆì„ ê°€ì§„ ë…¸ë¦„ ì„ í˜• ê³µê°„(normed linear space)ì„ ì™„ë¹„(complete) ê³µê°„ì´ë¼ ë¶€ë¥¸ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ $L^p(\mu)$ ê³µê°„ë“¤ì€ ì™„ë¹„ ê³µê°„ì´ë‹¤.)*
{:.exercise-box}

<details markdown="1">
<summary>ğŸ“‚ í’€ì´</summary>

ìˆ˜ë ´í•˜ëŠ” ìˆ˜ì—´ $\\{f_n\\}$ì´ ì¡´ì¬í•˜ì—¬ $f_n \to f$ë¡œ ìˆ˜ë ´í•œë‹¤ê³  í•˜ì. ì¦‰, ë‹¤ìŒì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤:

$$
\|f_n - f\|_p \to 0 \quad \text{as } n \to \infty.
$$

ì£¼ì–´ì§„ $f_n - f_m$ì„ $(f_n - f) + (f - f_m)$ìœ¼ë¡œ ë¶„í•´í•˜ì—¬ ë¯¼ì½”í”„ìŠ¤í‚¤ ë¶€ë“±ì‹(Minkowski inequality)ì„ ì ìš©í•˜ë©´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
\|f_n - f_m\|_p = \| (f_n - f) + (f - f_m) \|_p \leq \|f_n - f\|_p + \|f - f_m\|_p.
$$

$n, m \to \infty$ì¼ ë•Œ, ìš°ë³€ì˜ ë‘ í•­ ëª¨ë‘ 0ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•˜ë¯€ë¡œ, ì¢Œë³€ë„ 0ìœ¼ë¡œ ìˆ˜ë ´í•œë‹¤. ì¦‰, ë‹¤ìŒì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤:

$$
\|f_n - f_m\|_p \to 0 \quad \text{as } n, m \to \infty.
$$

ë”°ë¼ì„œ, ëª¨ë“  ìˆ˜ë ´í•˜ëŠ” ìˆ˜ì—´ì€ ì½”ì‹œ ìˆ˜ì—´ì„ì„ ì¦ëª…í•˜ì˜€ë‹¤.

(ì¦ëª… ë)

</details>

---

## Ex. 2.20.

> **2.20**
>
> $B_t$ë¥¼ 1ì°¨ì› ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì´ë¼ í•˜ê³ , $\sigma \in \mathbb{R}$ëŠ” ìƒìˆ˜, $0 \leq s < t$ë¼ í•˜ì. ì‹ (2.2.2)ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒì„ ì¦ëª…í•˜ë¼.
>
> $$ E \left[ \exp \left( \sigma (B_t - B_s) \right) \right] = \exp \left( \frac{1}{2} \sigma^2 (t-s) \right). $$
{:.exercise-box}

ì‹ (2.2.2)ëŠ” ë‹¤ìŒì„ ë§í•œë‹¤.

$$
P^x (B_{t_1} \in F_1, \cdots, B_{t_k} \in F_k) = \int_{F_1 \times \cdots \times F_k} p(t_1, x, x_1) \cdot p(t_2 - t_1, x_1, x_2) \cdots p(t_k - t_{k-1}, x_{k-1}, x_k) d x_1 \cdots d x_k \tag{2.2.2}
$$

ì‹ (2.2.2)ì— ì˜í•´ ê¸°ëŒ“ê°’ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ í‘œí˜„ëœë‹¤.

<details markdown="1">
<summary>ğŸ“‚ í’€ì´</summary>

$$E[\exp(\sigma(B_s - B_t))] = \iint \exp(\sigma(x_1 - x_2)) p(s, 0, x_1) p(t-s, x_1, x_2) dx_2 dx_1$$

$y = x_2 - x_1$ìœ¼ë¡œ ì¹˜í™˜í•˜ë©´, ìš°ë³€ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ë¦¬ëœë‹¤.

$$\int p(s, 0, x_1) dx_1 \cdot \int \exp(-\sigma y) p(t-s, 0, y) dy = \int \exp(-\sigma y) p(t-s, 0, y) dy$$

ì´ëŠ” $Y \sim N(0, t-s)$ì¼ ë•Œ $E[e^{-\sigma Y}]$ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ê²ƒê³¼ ê°™ë‹¤.

í¸ì˜ë£° ìœ„í•´, í™•ë¥ ë³€ìˆ˜ $X = B_t - B_s$ë¡œ ì •ì˜í•˜ì. ê·¸ëŸ¬ë©´ $X \sim N(0, t-s)$ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ, $X$ì˜ í™•ë¥ ë°€ë„í•¨ìˆ˜ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
p_X(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi (t-s)}} \exp \left( -\frac{x^2}{2 (t-s)} \right).
$$

ê¸°ëŒ“ê°’ì˜ ì •ì˜ì— ë”°ë¼ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì“¸ ìˆ˜ ìˆë‹¤:

$$
\begin{aligned}
E \left[ \exp(\sigma X) \right] &= \int_{-\infty}^{\infty} \exp(\sigma x) p_X(x) d x \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} \exp(\sigma x) \frac{1}{\sqrt{2 \pi (t-s)}} \exp \left( -\frac{x^2}{2 (t-s)} \right) d x.
\end{aligned}
$$

ì´ì œ ì ë¶„ ì•ˆì˜ ì§€ìˆ˜ ë¶€ë¶„ë§Œ ë”°ë¡œ ì‚´í´ë³´ì:

$$
\exp(\sigma x) \exp \left( -\frac{x^2}{2 (t-s)} \right) = \exp \left( -\frac{x^2}{2 (t-s)} + \sigma x \right).
$$

ì´ë¥¼ ì™„ì „ì œê³±ì‹ìœ¼ë¡œ ë°”ê¾¸ë©´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤:

$$
\begin{aligned}
-\frac{x^2}{2 (t-s)} + \sigma x &= -\frac{1}{2 (t-s)} \left( x^2 - 2 \sigma (t-s) x \right) \\
&= -\frac{1}{2 (t-s)} \left( (x - \sigma (t-s))^2 - \sigma^2 (t-s)^2 \right) \\
&= -\frac{(x - \sigma (t-s))^2}{2 (t-s)} + \frac{1}{2} \sigma^2 (t-s).
\end{aligned}
$$

ë”°ë¼ì„œ, ì ë¶„ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì“¸ ìˆ˜ ìˆë‹¤:

$$
\begin{aligned}
E \left[ \exp(\sigma X) \right] &= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi (t-s)}} \exp \left( -\frac{(x - \sigma (t-s))^2}{2 (t-s)} + \frac{1}{2} \sigma^2 (t-s) \right) d x \\
&= \exp \left( \frac{1}{2} \sigma^2 (t-s) \right) \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi (t-s)}} \exp \left( -\frac{(x - \sigma (t-s))^2}{2 (t-s)} \right) d x.
\end{aligned}
$$

ì ë¶„ ë¶€ë¶„ì€ í‰ê· ì´ $\sigma (t-s)$ì´ê³  ë¶„ì‚°ì´ $t-s$ì¸ ì •ê·œ ë¶„í¬ì˜ í™•ë¥ ë°€ë„í•¨ìˆ˜ì˜ ì ë¶„ì´ë¯€ë¡œ, ê°’ì€ 1ì´ë‹¤. ë”°ë¼ì„œ ìµœì¢…ì ìœ¼ë¡œ ë‹¤ìŒì„ ì–»ëŠ”ë‹¤:

$$
E \left[ \exp(\sigma (B_t - B_s) ) \right] = E \left[ \exp(\sigma X ) \right] = \exp \left( \frac{1}{2} \sigma^2 (t-s) \right).
$$

(ì¦ëª… ë)

</details>

---

## ë§ˆì¹˜ë©°

ì´ë ‡ê²Œ 2ì¥ì˜ ëŒ€ ì¥ì •ì´ ëë‚¬ë‹¤. 2ì¥ì˜ ë‚´ìš©ì„ ì½ê³  ì´í•´í•˜ê³  ì •ë¦¬í•˜ëŠ” ì‹œê°„ë³´ë‹¤, ì—°ìŠµë¬¸ì œ í•˜ë‚˜ í•˜ë‚˜ë¥¼ í‘¸ëŠ” ë°ì— í›¨ì”¬ ë” ë§ì€ ì‹œê°„ì´ ê±¸ë ¸ë‹¤. ì´ë²ˆ ì¥ì—ì„œëŠ” í™•ë¥  ê³µê°„, í™•ë¥  ë³€ìˆ˜, í™•ë¥  ê³¼ì •, ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ ë“± SDEë¥¼ ê³µë¶€í•˜ê¸° ìœ„í•œ ê¸°ì´ˆì ì¸ ê°œë…ë“¤ì„ ë‹¤ë£¨ì—ˆë‹¤. ë‹¤ìŒ ì¥ì—ì„œëŠ” ì´ ë‚´ìš©ì„ ë°”íƒ•ìœ¼ë¡œ ì´í†  ì ë¶„ê³¼ ì´í†  ê³µì‹ì— ëŒ€í•´ ê³µë¶€í•  ì˜ˆì •ì´ë‹¤.

---

## Reference

[^1]: Bernt Ã˜ksendal, *Stochastic Differential Equations*, Springer, 2003. DOI: [10.1007/978-3-642-14394-6](https://doi.org/10.1007/978-3-642-14394-6).
