---
layout: post
title: "[SDE] 2.3 Exercises (Part 3)"
date: 2025-12-10 11:08 +0900
description: "ì±… 2ì¥ì˜ ì—°ìŠµë¬¸ì œ í’€ì´ (Part 2) ë¬¸ì œ 2.11 ~ (ì‘ì„±ì¤‘)"
author: shiggy
categories: [ê³µë¶€, "í™•ë¥ ë¯¸ë¶„ë°©ì •ì‹(SDE)"]
tag:   [sde, stochastic calculus, measure theory, probability space, random variable, lp space, stochastic process, kolmogorov extension theorem, brownian motion, gaussian process]
pin: false
math: true
mermaid: true
toc: true
comments: true
render_with_liqueid: true
---

## ì‹œì‘ì— ì•ì„œ..

> ì´ í¬ìŠ¤íŒ… ì‹œë¦¬ì¦ˆëŠ” Diffusionì„ ê³µë¶€í•˜ë‹¤ SDEë¥¼ ê³µë¶€í•´ì•¼í•œë‹¤ëŠ” ìƒê°ìœ¼ë¡œ í˜¼ì ì±…ì„ ì½ìœ¼ë©° ì •ë¦¬í•œ ê¸€ì…ë‹ˆë‹¤. Bernt Ã˜ksendal êµìˆ˜ë‹˜ì˜ ì±… "Stochastic Differential Equations: An Introduction with Applications[^1]"ì„ ì°¸ê³ í•˜ì—¬ ì‘ì„±í•˜ì˜€ìŠµë‹ˆë‹¤.
{:.prompt-tip}

---

## Ex. 2.11.

> **2.11**
>
> $B_t = (B_t^{(1)}, \dots, B_t^{(n)})$ì´ n-ì°¨ì› brownian motionì´ë¼ê³  í•˜ì. ê·¸ëŸ¬ë©´, 1 ì°¨ì› í™•ë¥  ê³¼ì • $\\{ B_t ^{(j)} \\} _ {t \leq 0}, \; 1 \leq j \leq n$ì€ ì„œë¡œ ë…ë¦½ì¸ 1ì°¨ì› brownian motionì„ì„ ì¦ëª…í•˜ë¼.
{:.exercise-box}

<details markdown="1">
<summary>ğŸ“‚ í’€ì´</summary>

$n$ì°¨ì› ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì˜ ì „ì´ ë°€ë„í•¨ìˆ˜ë¥¼ ì‚¬ìš©í•´ë³´ì.

$$
\begin{aligned}
p(t, x, y) &= \frac{1}{(2 \pi t)^{n/2}} \exp \left( - \frac{|x - y|^2}{2t} \right) \\
&= A(t) \exp \left( B(t) \cdot |x-y|^2 \right)
\end{aligned}
$$

ì—¬ê¸°ì„œ $A(t) = (2 \pi t) ^ {-n/2} $ì™€ $B(t) = - 1 / 2t$ëŠ” í‘œê¸°ì˜ í¸ì˜ë¥¼ ìœ„í•´ ì •ì˜ëœ ê°ê° ì‹œê°„ì—ë§Œ ì˜ì¡´í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤. $x$ì™€ $y$ëŠ” ê°ê° $n$ì°¨ì›ì˜ ë²¡í„°ì´ë‹¤. ($x, y \in \mathbb{R}^n$) ê·¸ë¦¬ê³  $\lvert x - y \rvert^2$ëŠ” ê° ì„±ë¶„ $x^{(i)}$ì™€ $y^{(i)}$ì˜ ì°¨ì´ì˜ ì œê³±ì˜ í•©ì´ë¯€ë¡œ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ í‘œí˜„ ê°€ëŠ¥í•˜ë‹¤:

$$
\lvert x - y \rvert^2 = \sum_{i=1}^n (x^{(i)} - y^{(i)})^2.
$$

ë”°ë¼ì„œ, ì „ì´ ë°€ë„í•¨ìˆ˜ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì“¸ ìˆ˜ ìˆë‹¤:

$$
\begin{aligned}
p(t, x, y) &= A(t) \exp \left( B(t) \cdot \sum_{i=1}^n (x^{(i)} - y^{(i)})^2 \right) \\
&= A(t) \prod_{i=1}^n \exp \left( B(t) \cdot (x^{(i)} - y^{(i)})^2 \right) \quad (\because e^{A+B} = e^A \cdot e^B)\\
&= \prod_{i=1}^n \left( A(t)^{1/n} \exp \left( B(t) \cdot (x^{(i)} - y^{(i)})^2 \right) \right) \\
&= \prod_{i=1}^n p_i (t, x^{(i)}, y^{(i)}) \quad (\because A(t)^{1/n} = (2 \pi t)^{-1/2}).
\end{aligned}
$$

ë…ë¦½ì¸ í™•ë¥  ê³¼ì •ì„ì„ í™•ì¸í•˜ê¸° ìœ„í•´ì„œëŠ” ê²°í•© í™•ë¥ ì´ ê°ê°ì˜ í™•ë¥ ì˜ ê³±ê³¼ ê°™ë‹¤ëŠ” ê²ƒì„ ë³´ì´ë©´ ëœë‹¤. ê²°í•© í™•ë¥ ì„ ë³´ì´ê¸° ìœ„í•´ ì ë¶„ì„ ì‚¬ìš©í•œë‹¤:

$$
\begin{aligned}
P(B_t \in F_1 \times \cdots \times F_n) &= \int_{F_1 \times \cdots \times F_n} p(t, x, y) dy \\
&= \int_{F_1 \times \cdots \times F_n} \prod_{i=1}^n p_i (t, x^{(i)}, y^{(i)}) dy \\
&= \prod_{i=1}^n \int_{F_i} p_i (t, x^{(i)}, y^{(i)}) dy^{(i)} \quad (\because \text{Fubini's Theorem}) \\
&= \prod_{i=1}^n P(B_t^{(i)} \in F_i).
\end{aligned} 
$$

í™•ë¥ ì´ ê° ì°¨ì›ì—ì„œì˜ í™•ë¥ ì˜ ê³±ê³¼ ê°™ìœ¼ë¯€ë¡œ, $B_t^{(1)}, \dots, B_t^{(n)}$ì€ ì„œë¡œ ë…ë¦½ì¸ 1ì°¨ì› ë¸Œë¼ìš´ ìš´ë™ì„ì„ ì•Œ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

</details>